湯家驊：送回港僅屬體恤安排 嘆修例風波毀中港互信

12名港人上月疑潛逃台灣期間被中國海警截獲，目前扣押在深圳鹽田區看守所，內地公安局指，他們涉嫌偷越國家邊境犯罪。

行政會議成員、資深大律師湯家驊在港台節目表示，內地過往願意將疑犯移交回香港，都是一個「體恤」香港的安排，並不是法理上的規定，但修例風波破壞了香港和內地之間的信任。他質疑，既然這12人棄保潛逃，逃避香港的司法審訊，為何家屬又要假設他們希望回港受審。

湯家驊表示，絕對明白家屬的焦慮，但要明白的是在「一國兩制」下，香港與內地有分隔得很清楚的司法體系，必須尊重，特區政府也沒什麼能做。他指香港「得天獨厚」，《基本法》列明國際人權公約適用，但中國內地只是「契約國」而沒有在法律上確認公約，台灣甚至連「契約國」都不是，所以如在這兩地出現非百分百符合人權保障的事情，也只能「尊重」。他又提到，有5名港人早前抵達台灣後被扣押在高雄，至今未上庭，認為這也是「完全違反國際慣例」。

此外，湯家驊提到該12人是因為修例事件下的嚴重罪行被香港警方拘捕，他們明顯是一群極之反對香港和內地有任何疑交行動的人；他們也屬棄保潛逃，逃避香港審訊的人，要說這批人「希望回港受審」，這假設是「太過樂觀，不切實際」。況且，這批人士被扣押原因和香港完全沒有關係，而是因為干犯內地刑法。另外，即使過往內地願意將疑犯移交回香港，都是一個「體恤」香港的安排，基於中港關係密切，實際上沒有法律基礎，但經過修例事件後，內地執法人員、司法制度對香港的信心受到損害，到底內地還是否願意像以前般「非官式交人」，也是一個疑問。

至於外交部發言人華春瑩指，12人「企圖把香港從中國分裂出去」，外界關注到他們在內地是否會被控其他罪行。湯家驊指，從基本事實而言，12名人士之中只有一位，現時涉嫌觸犯港區國安法，如果內地當局扣押過後，從對方身上發現證據，顯示他有其他犯罪意圖或行為，這是未知之數，現時也很難說得準。

湯家驊又指，根據港區國安法第55條，涉嫌觸犯港區國安法而要在內地審訊的情況有3種，包括案件涉及外國或者境外勢力介入的複雜情況、特區政府無法有效執行的嚴重情況、出現國家安全面臨重大現實威脅的情況，目前暫時看不到此案出現上述情況。

涂謹申：移交回港有利香港整體利益
有份協助12人家屬的民主黨立法會議員涂謹申表示，目前當事人連家屬委聘的律師都不能見，並不合理。據他了解，官方委聘律師一般是當事人沒有錢聘請律師，政府才提供的援助。如果當事人真的「自願」接受官方律師而不接受家屬委聘律師服務，都應先讓家屬委聘律師與當事人見面，雙方交代清楚，而不是像現時般資訊封閉，只有公安一面之詞。

至於將當事人送回香港受審，涂謹申不同意湯家驊所指是一種「體恤」安排，因為中國內地和香港是中央與特區的關係，將涉嫌在香港犯法的人移交回香港，有助香港安定繁榮、整體利益，23年以來行之有效。

衰十一而唔駛坐監係無天理，孌童大狀繼續執業係破壞香港人對律師專業嘅信任。

十一哥損大人與小朋友互信

搞修例嗰條友直頭要落地獄啦

笑死
香港人又冇中國居留權
唔送佢香港可以點

醒未

由回歸 到依家 香港人信中共啲乜撚野

講到好似一直有互信咁

我就認為2014年後就已經無互信呢回事

論與小朋友相處的技巧， 互信與關懷

講者： 湯渣
費用： 16歲以上正價， 16歲以下半價， 姊妹同行免費
地點： 雪廠街

逢談論湯家驊的論壇帖裏，沒有衰十一斷正的回覆都是業餘，不專業的

而家係香港政府對中國政府
關民間互信咩事？
除非中國政府同香港政府冇互信

本身香港行一國兩制
你真係係大陸捉到人係你大陸審無話可說

不滿既係你有利果時就拎一國兩制
冇利果時就話一國係大於兩制

一國大於兩制既話
中國香港台灣南海同屬一國
點解叫偷渡?一國大於兩制既話國家主權係最大
兩制應該被OVERRIDE
哦~呢個時候又話一國兩制

咁你真係玩晒架喎

係咪調轉左黎講

根本就係不嬲冇互信先會反修例

湯渣當年衰十一有冇比人體恤送返落黎？

當政改落閘果日開始，中共都擺到明係呃9人，仲提咩互信一直都只係香港班大中華膠單信中共姐，中共由始至終都當香港係水魚，一毛信任都無

香港墮落之快就因為太多人助紂為虐。

cls

十一哥日日出後鳩噏

回乜L野歸, 香港俾英國管治時中共根本未出世.
係 "政權移交"